兩岸專題：被囚1,200集中營虐待 200萬維人生不如死

2018年12月12日

兩岸專題：被囚1,200集中營虐待
200萬維人生不如死

新疆和田洛浦縣某集中營情況。

曾拍攝中國環境污染等社會問題的攝影師盧廣，今年11月3日到新疆拍攝後失蹤至今，妻子稱他是被新疆國保帶走。由於他曾到訪「疆獨」活動曾十分活躍的喀什地區，暫未知其失蹤是否與他曾拍攝近年新疆神秘的「再教育營」有關。

據不同人權組織估算，目前新疆有80萬至200萬名維吾爾人和哈薩克族人被非法拘禁在以「去極端化」、「職業技能教育培訓」等為名設立的禁閉集中營，曾被囚禁者憶述營內經歷，無不感到毛骨悚然。令人震驚的是，集中營越建越大、越建越多，新疆境內不同規模的集中營據報多達1,200個。路透社對比去年4月至今年8月在新疆各地拍攝的衞星圖像發現，其中39個集中營的建築物總數由539幢增加至1,129幢，佔地面積由37.9公頃增加至100公頃，相當於140個標準足球場。

《蘋果》記者

相關新聞：幹部不請自來「結對認親」

20人睡大炕 逼看洗腦片
伊曼（Iman） 男 維吾爾族 美國大學留學生

在美國留學的伊曼，去年暑假搭飛機返回中國，但在華東某大城巿下機後即被警方帶走，再由警察押解上火車到新疆。一路上，他被質問是否知道公安局要求在國外讀書的維吾爾人必須在5月20日前回家。他被關進「再教育營」，和另外19名維吾爾男子被關在一個房間，房內有一座馬桶、一個水龍頭，20人都睡在一個大炕上。

營內實行軍事式管理。「每天早上5時起床，20分鐘盥洗。20人每天只獲發三個保溫瓶的熱水，我要與其他人搶熱水，一個星期沒好好洗過澡。我們起床後要整理床鋪，看管會檢查床單是否平整，氈子有沒有摺皺。」早餐後，囚友在牢房步操，用漢語喊口號：「艱苦鍛煉！努力學習！」步操數小時後，他們集體觀看「再教育」影片，由官方認可的阿訇（清真寺宗教人員）講解合法的宗教習俗，還包括警告不得從事「非法宗教活動」的片段。囚友看完片後吃午飯，午休過後又是步操和看洗腦片，然後吃晚飯。午飯和晚飯幾乎一式一樣，都是饅頭和沒有甚麼蔬菜的「菜湯」。晚上8時點囚友就寢，但牢房永不關燈。

伊曼說，一名60多歲的囚友被判刑六年，其「罪行」是用手機把由「非法宗教人員」的《可蘭經》簡單解釋傳送給女兒，女兒收到後再分享給朋友，他因此被判處管有和傳播「極端宗教內容」罪名。伊曼被關押17天後獲釋，家鄉的居民委員會人員來到把他接回家，家鄉公安局人員警告他說：「我確信你可能因為不愉快的經歷而有一些意識形態變化，但要記住：無論你在北美說了甚麼或做了甚麼，你的家人仍在這裏，我們也在這裏。」

穿「大」字形鐵衣 撞牆自殺
凱拉特．薩馬爾坎（Kairat Samarkan） 男 哈薩克族 30歲

薩馬爾坎2009年移居哈薩克，去年10月返回故鄉北疆阿勒泰地區時被拘留，其後被送到克拉瑪依的「教育轉化中心」。被拘押初期他被蒙頭，手腳戴着鐐銬，被迫站立12小時不動。中心關押了近6,000人，他們被迫唱紅歌和學習中共領導人的講話。薩馬爾坎最難忘的酷刑是穿「鐵衣」，這是一種由鐵爪和鐵竿組成的全套裝束，被罰者穿上它後就被「固定」成「大」字形的星狀。他有一天因為拒絕把被鋪整理成豆腐乾狀，就被罰穿上「鐵衣」12小時。

他指中心管理方未至於叫囚友完全棄絕宗教信仰，但他們都明瞭當局的用意。「他們會說，這裏沒有宗教，黨和政府會照料你們。」每頓飯前，囚友都要感謝國家主席習近平，被迫叫「習近平萬歲」。中心要求他們學習國家領導人的名字，背誦愛國歌曲，其中一首的歌詞唱道：「沒有黨，沒有習主席，就沒有國家。」經歷近四個月的密集洗腦生活，薩馬爾坎已瀕臨自殺邊緣，「我曾經想了很久怎樣自殺。我確定在身旁的牆壁夠硬，想跑向牆壁把頭猛撞過去。」有一天他終於衝向牆壁撞頭，當他恢復知覺時，已身在集中營醫院。他今年2月獲釋，隨後返回哈薩克。

相關新聞：學者轟維穩如「土法煉鋼」

坐老虎凳 戴腳鐐全裸步行
努爾（Nur，化名） 男 哈薩克族 年齡不詳

哈薩克公民努爾去年返新疆探親被強行送進「再教育營」，理由是「危害國家安全」和「窩藏恐怖分子」（他一個親戚在外國尋求政治庇護）。囚友被非法禁錮的理由千奇百怪：一個小伙子把手錶的時間調校至非官方的烏魯木齊時間（較北京時間慢兩小時），被指「有恐怖主義的嫌疑」；三個清真餐館的東主，因為實施店內禁煙禁酒被囚；有人則因為向鄰居說穆斯林不應喝酒，遭人到社區舉報。

努爾被審問時曾被綁上「老虎凳」，因此膝蓋、頸和背都受傷。「床邊有一個鈎，我被栓住在床邊，最多只能站立，然後再坐下，雙腿因此被綑綁而受傷。」營內十分擠迫，「最初12平方米的房間囚禁24人，我走的時候增至近35人。我們像在擠迫空間內牧養的羊，室內沒有新鮮空氣，只有一個在高處的小窗，我們要輪流吃和睡。」

「我反抗他們的措施，堅稱自己是外國人。他們把我關在2米乘2米的單人小禁閉室，不給我任何吃喝，把我雙手從後用手鐐鎖起，我只能連續24小時站立不眠。他們迫令我脫去衣服，在我雙腳鎖上鐵鏈，迫令我全身赤裸步行50米。」已獲釋的努爾現在仍心有餘悸：「我好像是變成另一個人。我的記憶變差了，不想再有性愛。我的關節和鼻子都紅腫了，又有高血壓……心理健康也嚴重受損，拘留中心和再教育營內的恐怖聲音令我感受很不好。他們說這是發射機信號，這種聲音現在仍在我耳中縈繞。」

上一則
上一則
蘋人誌：土炮道具師諗得出做得到 劉黑Dark Lau

下一則
下一則
幹部不請自來「結對認親」

幹部不請自來「結對認親」
學者轟維穩如「土法煉鋼」

幾時輪到香港啊

最有效嘅方法治蛔

lm

歐美左膠完全唔出聲。

借支那對手消滅敵人

大東班教友無人出聲 姐係以前軍費同武器都係贏國提供既中晒

應該全中國啲人都要咁樣做
等佢地接受教育，廢事佢地做埋啲柒事出到外國

一定有機會